

Convergencias absoluta y condicional.

Definición. Convergencia absoluta.

La serie infinita $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ es absolutamente
convergente si la serie $\sum_{n=1}^{\infty} |a_n|$ es convergente.

Ejemplos:

1) $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{2}{3^n}$ — es absolutamente convergente

$$\sum_{n=1}^{\infty} \left| (-1)^{n+1} \frac{2}{3^n} \right| = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{2}{3^n} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{2}{3^{n+1}} =$$

$$\sum_{n=0}^{\infty} ar^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2}{3^{n+1}} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2}{3} \left(\frac{1}{3}\right)^n$$

$r = \frac{1}{3} < 1$
convergente

$$2) \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{1}{n} \text{ - serie armónica alternante}$$

$$\sum_{n=1}^{\infty} \left| (-1)^{n+1} \frac{1}{n} \right| = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} \text{ - serie armónica}$$

$p=1$
es divergente

La serie armónica alternante no es absolutamente convergente.

Definición. Convergencia condicional.

Una serie que es convergente, pero no absolutamente convergente, se denomina condicionalmente convergente.

Ejemplo: $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{1}{n}$ Serie armónica alternante

$\sum_{n=1}^{\infty} \left| (-1)^{n+1} \frac{1}{n} \right|$ - es divergente

$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{1}{n}$ - no es absolutamente convergente

↑ es condicionalmente convergente

Teorema. Criterio de convergencia absoluta.

Si la serie $\sum_{n=1}^{\infty} |a_n|$ es convergente, entonces

la serie $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ es convergente.

La convergencia absoluta implica convergencia.

Teorema. Criterio del cociente absoluto. (Series alternantes)

Sean $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ una serie de términos no nulos y

suponga que $\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right|$

Entonces:

1. Cuando $\rho < 1$, la serie converge absolutamente (y por lo tanto converge)
2. Cuando $\rho > 1$, la serie diverge.
3. Cuando $\rho = 1$, el criterio falla.

Ejemplos:

1) Muestre que $\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{3^n}{n!}$ converge absolutamente.

$$\begin{aligned} \rho &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{(-1)^{n+2} \frac{3^{n+1}}{(n+1)!}}{(-1)^{n+1} \frac{3^n}{n!}} \right| = \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \left| (-1) \frac{\cancel{3^n} 3 n!}{\cancel{3^n} (n+1)!} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} 3 \frac{\cancel{n!}}{(n+1)\cancel{n!}} = 0 < 1 \end{aligned}$$

La serie converge absolutamente
y por lo tanto converge.

2) Determine si la serie es convergente o divergente:

$$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{n}{2^n}$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{(-1)^{n+2} \frac{n+1}{2^{n+1}}}{(-1)^{n+1} \frac{n}{2^n}} \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| (-1) \frac{\cancel{2^n} (n+1)}{\cancel{2^n} 2^n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{2} \left(1 + \frac{1}{n} \right) = \frac{1}{2} < 1$$

La serie converge absolutamente
y por lo tanto converge.

Teorema. Criterio de la raíz

Sea $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ una serie de términos no nulos.

1. Si $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|a_n|} < 1$, entonces la serie es absolutamente convergente.
2. Si $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|a_n|} > 1$ ó $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|a_n|} = \infty$, la serie es divergente.
3. Si $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|a_n|} = 1$, no se puede concluir nada acerca de la convergencia a partir de este criterio.

Ejemplos:

1) Averiguar si es convergente la serie $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{e^{2n}}{n^n}$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|a_n|} = \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\left| \frac{e^{2n}}{n^n} \right|} =$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\frac{e^{2n}}{n^n}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \left(\frac{e^{2n}}{n^n} \right)^{\frac{1}{n}} =$$

$$= \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{e^2}{n} = 0 < 1$$

La serie es absolutamente convergente y por lo tanto converge.

2) Aplique el criterio de la raíz para determinar si la serie es convergente o divergente:

$$\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{3^{2n+1}}{n^{2n}}$$

$$\begin{aligned} \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{|a_n|} &= \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\left| (-1)^n \frac{3^{2n+1}}{n^{2n}} \right|} = \\ &= \lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{\frac{3^{2n+1}}{n^{2n}}} = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{3^{2+\frac{1}{n}}}{n^2} = 0 < 1 \end{aligned}$$

La serie es absolutamente convergente y por lo tanto converge.

1.6 Series de potencias.

Definición

A una serie que contenga potencias de exponente entero no negativo de una variable x

$$c_0 + c_1x + c_2x^2 + \cdots + c_nx^n + \cdots = \sum_{n=0}^{\infty} c_n x^n$$

en donde los c_n son constantes que dependen de n , se le llama serie de potencias en x . Dicha serie es sólo un caso particular de la forma más general

$$c_0 + c_1(x-a) + c_2(x-a)^2 + \cdots + c_n(x-a)^n + \cdots = \sum_{n=0}^{\infty} c_n (x-a)^n$$

Radio e intervalo de convergencia.

Definición

Al conjunto de todos los números reales x para los cuales converge una serie de potencias, se le llama su intervalo de convergencia, se denota como I_c . Una serie de potencias en $x - a$ puede converger

i) en un intervalo finito centrado en a :

$$(a - r, a + r), [a - r, a + r), (a - r, a + r] \text{ o } [a - r, a + r], \text{ o bien}$$

ii) en un intervalo infinito $(-\infty, \infty)$; o

iii) sólo en el punto $x = a$.

Definición

El radio de convergencia de una serie de potencias, denotado por r_c , es la mitad de la longitud del intervalo de convergencia.

En i), el radio de convergencia es r ; es decir $r_c = r$. En ii), el radio de convergencia es infinito; es decir $r_c = \infty$; y en iii), el radio de convergencia es cero; es decir $r_c = 0$.

Ejemplos:

Hallar el intervalo de convergencia de

$$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n (x-3)^{n+1}}{n!}.$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\frac{2^{n+1} (x-3)^{n+2}}{(n+1)!}}{\frac{2^n (x-3)^{n+1}}{n!}} \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\cancel{n!} \overset{2^n 2}{2^{n+1}} (x-3)^{n+2}}{\cancel{(n+1)!} \cancel{2^n} (x-3)^{n+1}} \right|$$

$\cancel{(n+1)n!}$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{2(x-3)}{n+1} \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{|2(x-3)|}{|n+1|}$$

$$\rho = |2(x-3)| \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n+1}$$

$|2||x-3|$

$$\rho = 2|x-3| \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n+1} = 0$$

$$\rho = 0 < 1$$

La serie converge para cualquier $x \in \mathbb{R}$.

$$I_c = (-\infty, \infty) \quad r_c = \infty$$

Encontrar el intervalo y el radio de convergencia

de la serie de potencias $\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n)!(x+1)^n}{n!3^n}$.

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\frac{[2(n+1)]! (x+1)^{n+1}}{(n+1)! 3^{n+1}}}{\frac{(2n)! (x+1)^n}{n! 3^n}} \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\cancel{(2n+2)}(2n+1)\cancel{(2n)!} (x+1)^{n+1} \cancel{n!} \cancel{3^n}}{\cancel{(2n)!} (x+1)^n (n+1)! 3^{n+1}} \right|$$

$(n+1)n! \cancel{3^n} 3$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\cancel{2(n+1)} (2n+2)(2n+1) (x+1)}{\cancel{(n+1)} 3} \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{2(2n+1)(x+1)}{3} \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{2}{3}(x+1)(2n+1) \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{2}{3}(x+1) \right| / 2n+1$$

$$\rho = \left| \frac{2}{3}(x+1) \right| \lim_{n \rightarrow \infty} (2n+1)$$

$$\rho = \frac{2}{3} |x+1| \lim_{n \rightarrow \infty} (2n+1) = \begin{cases} \infty, & x \neq -1 \\ 0, & x = -1 \end{cases}$$

La serie converge sólo en punto $x = -1$.

$$r_c = 0$$

Determinar el intervalo y el radio de convergencia

de la serie de potencias $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{x^n}{n}$.

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{\frac{x^{n+1}}{n+1}}{\frac{x^n}{n}} \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| \frac{x^{n+1} n}{x^n (n+1)} \right| = \lim_{n \rightarrow \infty} \left| x \left(\frac{n}{n+1} \right) \right|$$

$$\rho = \lim_{n \rightarrow \infty} |x| \left| \frac{n}{n+1} \right| = |x| \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n}{n+1}$$

$$\rho = 1 \times 1 \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{1 + \frac{1}{n}} = 1 \times 1$$

$$\rho = |x| < 1 \rightarrow -1 < x < 1$$

$$x = -1, \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n} = -1 + \frac{1}{2} - \frac{1}{3}$$

$$a_n = \frac{1}{n} > 0$$

$$a_{n+1} < a_n \checkmark$$

$$\frac{1}{n+1} < \frac{1}{n}$$

$$x < x+1$$

$$0 < 1 \checkmark$$

$$\lim_{n \rightarrow \infty} a_n = \lim_{n \rightarrow \infty} \frac{1}{n} = 0$$

La serie es
convergente.

$$x=1, \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} \quad \begin{array}{l} \text{serie armónica} \\ p=1 \text{ divergente} \end{array}$$

$$I_c = [-1, 1)$$

$$r_c = 1$$

1.7.1. Desarrollo de funciones en series de potencias.

Una serie de potencias define o representa una función f cuyo dominio es el intervalo de convergencia.

Teorema

Sea $\sum_{n=0}^{\infty} c_n (x-a)^n$, una serie de potencias y sea

I_c su intervalo de convergencia. Si la función $f : I_c \rightarrow \mathbb{R}$ se define tal que para cada $x \in I_c$,

$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n (x-a)^n$, entonces:

i) $f(x)$ es continua en I_c .

ii) $f(x)$ es derivable en I_c y además

$$\begin{aligned} \frac{df}{dx} &= \frac{d}{dx} \left[\sum_{n=0}^{\infty} c_n (x-a)^n \right] = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{d}{dx} \left[c_n (x-a)^n \right] \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} n c_n (x-a)^{n-1} \end{aligned}$$

iii) $f(x)$ es integrable en I_c y además

$$\begin{aligned}\int f(x)dx &= \int \left[\sum_{n=0}^{\infty} c_n (x-a)^n \right] dx = \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} \left[\int c_n (x-a)^n dx \right] = \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} c_n \frac{(x-a)^{n+1}}{n+1} + C\end{aligned}$$

iv) Si $(c, d) \subset I_c$, se tiene que

$$\begin{aligned}
 \int_c^d f(x) dx &= \int_c^d \left[\sum_{n=0}^{\infty} c_n (x-a)^n \right] dx = \\
 &= \sum_{n=0}^{\infty} \left[\int_c^d c_n (x-a)^n dx \right] = \sum_{n=0}^{\infty} c_n \left[\frac{(x-a)^{n+1}}{n+1} \right]_c^d = \\
 &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{c_n}{n+1} \left[(d-a)^{n+1} - (c-a)^{n+1} \right]
 \end{aligned}$$

1.7.2. Serie de Maclaurin, de Taylor y desarrollo de funciones trigonométricas.

Cuando una serie de potencias representa una función f en un intervalo $(a - r, a + r)$, $r > 0$,

$$f(x) = c_0 + c_1(x - a) + c_2(x - a)^2 + c_3(x - a)^3 + \cdots + c_n(x - a)^n + \cdots$$

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} c_n (x - a)^n, \text{ existe una relación entre}$$

los coeficientes c_n y las derivadas de f .

$$f(x) = c_0 + c_1(x-a) + c_2(x-a)^2 + c_3(x-a)^3 + \cdots + c_n(x-a)^n + \cdots$$

$$f'(x) = c_1 + 2c_2(x-a) + 3c_3(x-a)^2 + \cdots + nc_n(x-a)^{n-1} + \cdots$$

$$f''(x) = 2c_2 + 3 \cdot 2c_3(x-a) + \cdots + n(n-1)c_n(x-a)^{n-2} + \cdots$$

$$f'''(x) = 3 \cdot 2 \cdot 1c_3 + \cdots + n(n-1)(n-2)c_n(x-a)^{n-3} + \cdots$$

\vdots

Valuando en $x = a$

$$f(a) = c_0$$

$$f'(a) = c_1$$

$$f''(a) = 2c_2$$

$$f'''(a) = 3 \cdot 2 \cdot 1c_3$$

\vdots

Reescribiendo

$$f(a) = 0!c_0 \quad \text{0! = 1}$$

$$f'(a) = 1!c_1$$

$$f''(a) = 2!c_2$$

$$f'''(a) = 3!c_3$$

⋮

$$f^{(n)}(a) = n!c_n \quad \Rightarrow \quad c_n = \frac{f^{(n)}(a)}{n!}, \quad n \geq 0$$

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!} (x-a)^n, \forall x \in (a-r, a+r),$$

$$r > 0$$

$$\text{Si } a = 0, f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n$$

Definición. Series de Taylor y Maclaurin.

Si una función f tiene derivadas de todos los ordenes en $x = a$, se llama serie de Taylor de f (centrada) en a a la serie

$$\underline{f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(a)}{n!} (x-a)^n}$$

$$f(x) = f(a) + \frac{f'(a)}{1!} (x-a) + \cdots + \frac{f^{(n)}(a)}{n!} (x-a)^n + \cdots$$

Si $a = 0$ en la serie de Taylor, ésta se denomina serie de Maclaurin de $f(x)$; es decir

$$\underline{\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n.}$$

Ejemplos:

1) Obtener la representación en serie de Maclaurin

de $f(x) = \frac{1}{3} \operatorname{sen} 3x$. (2EF 2004-2)

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n$$

$$f(x) = f(0) + \frac{f'(0)}{1!} x + \frac{f''(0)}{2!} x^2 + \dots + \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n + \dots$$

$$f(x) = \operatorname{sen} x$$

$$f(0) = 0$$

$$f'(x) = \cos x$$

$$f'(0) = 1$$

$$f''(x) = -\operatorname{sen} x$$

$$f''(0) = 0$$

$$f'''(x) = -\cos x$$

$$f'''(0) = -1$$

$$f^{iv}(x) = \sin x$$

$$f^{iv}(0) = 0$$

$$f^v(x) = \cos x$$

$$f^v(0) = 1$$

$$f^{vi}(x) = -\sin x$$

$$f^{vi}(0) = 0$$

$$f^{vii}(x) = -\cos x$$

$$f^{vii}(0) = -1$$

$$f^{viii}(x) = \sin x$$

$$f^{viii}(0) = 0$$

$$f(x) = 0 + \frac{1}{1!}x + 0 + \frac{(-1)}{3!}x^3 + 0 + \frac{1}{5!}x^5 + 0 + \frac{-1}{7!}x^7 + \dots$$

$$f(x) = \frac{1}{1!}x - \frac{1}{3!}x^3 + \frac{1}{5!}x^5 - \frac{1}{7!}x^7 + \dots$$

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} x^{2n+1}$$

$$\text{sen } x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} x^{2n+1}$$

$$\text{sen}(3x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} (3x)^{2n+1}$$

$$\frac{1}{3} \text{sen}(3x) = \frac{1}{3} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n (3x)^{2n+1}}{(2n+1)!}$$

$$\frac{1}{3} \text{sen}(3x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} \frac{3^{2n+1} x^{2n+1}}{3}$$

$$\frac{1}{3} \operatorname{sen}(3x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} \frac{3^{2n} \cancel{3}}{\cancel{3}} x^{2n+1}$$

$$\frac{1}{3} \operatorname{sen}(3x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{(2n+1)!} 3^{2n} x^{2n+1}$$

serie de Maclaurin

2) Escriba la serie de Maclaurin de

$$h(x) = -\frac{1}{(x-1)^2} \quad (2EF \ 17/JUN/05)$$

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n$$

$$f(x) = f(0) + \frac{f'(0)}{1!} x + \frac{f''(0)}{2!} x^2 + \dots + \frac{f^{(n)}(0)}{n!} x^n + \dots$$

$$h(x) = -(x-1)^{-2} \quad h(0) = -1$$

$$h'(x) = 2(x-1)^{-3} \quad h'(0) = -2$$

$$h''(x) = -3 \cdot 2(x-1)^{-4} \quad h''(0) = -3 \cdot 2 = -3!$$

$$h'''(x) = 4 \cdot 3 \cdot 2 (x-1)^{-5} \quad h'''(0) = -4!$$

$$h^{(4)}(x) = -5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 (x-1)^{-6} \quad h^{(4)}(0) = -5!$$

$$h^{(5)}(x) = 6 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 (x-1)^{-7} \quad h^{(5)}(0) = -6!$$

$$h^{(6)}(x) = -7 \cdot 6 \cdot 5 \cdot 4 \cdot 3 \cdot 2 (x-1)^{-8} \quad h^{(6)}(0) = -7!$$

⋮

$$h^{(n)}(x) = (-1)^{(n+1)} (n+1)! (x-1)^{-(n+2)}$$

$$h^{(n)}(0) = (-1)^{(n+1)} (n+1)! (-1)^{-(n+2)}$$

$$h^{(n)}(0) = \frac{(-1)^{(n+1)}}{(-1)^{n+2}} (n+1)! = - (n+1)!$$

$$h(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{-(n+1)!}{n!} x^n$$

$$h(x) = \sum_{n=0}^{\infty} -(n+1) x^n$$

Serie de Maclaurin para $h(x) = -\frac{1}{(x-1)^2}$